<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>My New Hugo Site</title>
    <link>https://example.org/</link>
    <description>Recent content on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Sep 2025 16:39:28 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>本想吟诗赠天下，奈何自己没文化</title>
      <link>https://example.org/posts/the-dilemma-of-wanting-to-share-but-lacking-knowledge/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 16:39:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/the-dilemma-of-wanting-to-share-but-lacking-knowledge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很多年前网络上有一种说法，在分享朋友圈这件事上，学霸发的是“落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色”，而学渣发的则是“卧槽，太好看了吧！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那个时候，我还认为这是过分夸张在贩卖焦虑，毕竟我几乎没见过身边有人分享一件事的时候是如此文绉绉的。且不说身边是不是都是粗人，开口闭口的口吐芬芳，但也没到身边皆是鲁迅，感慨天气也要用“雪是死掉的雨”那种地步吧。我觉得，只要意思传达到了，别人能够看懂听懂就足够了，至于文笔修辞都只不过是锦上添花的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可渐渐的我发现自己在想表达一件事的的时候，已经很难用一段完整的段落来讲清楚它了。这时候我才意识到，我当初的想法是错的，清晰的思绪和良好的表达能力是很重要的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最明显的特征就是，在对一个问题进行思考，或者需要整理思绪的时候，注意力就无法集中，甚至主动跳出思考，尝试去放空自己。这个时候，我就只能强迫自己集中注意力，不要分心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我尝试过去分析出现这个情况的原因，发现罪魁祸首应该是我毫无节制的刷短视频造成的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长期沉浸在这种只有十几秒的碎片化信息中，让我习惯了不再投入那么多精力去理解内容，只等着短视频自动喂到嘴边，不给自己思考的机会。久而久之，当大脑需要长时间专注去思考一件事的时候，就开始出现了各种不适应的症状——就像以前大人们常说的“脑袋不多用用就生锈了”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更糟糕的情况是，这种快餐化的娱乐方式，让我每天刷短视频的时间不断延长。从闲暇之余就习惯性拿出手机刷一刷，到睡觉时刷视频的时间越来越长，严重影响了我的作息。当睡眠的时间，渐渐从一天8个小时，被压缩到仅剩4、5个小时的时候，大脑一直得不到有效的休息，导致注意力越来越难以集中了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;伴随而来的副作用，就是我开始慢慢失去耐心去面对长内容。面对时长稍长的科普视频时，我总有一种快进甚至跳过它的冲动。阅读长文章更不用说，从一开始的细细品读，到后面越来越耐不住性子，变成眼睛只是快速扫过，大脑还没来得及理解，就已经阅读完毕了，最后也不知道文章到底说了些什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管是为了身体着想，还是为了摆脱这种无法专注思考的状态，接下来都必须要有所改变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先，是逐步戒掉无节制刷短视频的习惯。比如休息片刻时不要本能地打开短视频app；坐地铁或公交时尽量减少刷视频的时间，觉得无聊可以改成听歌或使用英语学习app等替代方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，是恢复规律作息。睡前将手机放在伸手够不到的地方，克服辗转反侧时起床拿手机的冲动，让自己重新回到早睡早起的节奏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毕竟，身体是思考的本钱。长期的坏习惯对大脑和身体造成的损伤很可能不可逆，在问题变得更糟之前，我必须悬崖勒马，彻底改掉这些陋习，让自己的注意力和思考力重新回到正轨。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
